\chapter{Amortizációs költségelemzés}
%------------------------------------------------------------------------------
Egy \emph{amortizációs elemzés} során adatszerkezetekkel végzett műveletek
végrehajtásához szükséges időt átlagoljuk az összes elvégzett munka esetére. Az
amortizációs elemzés annak kimutatására használatos, hogy egy művelet átlagos
költsége kicsi, miközben a műveletsorozatban egy-egy végrehajtás drága lehet.
Az amortizációs elemzés abban különbözik az átlagos eset vizsgálatától, hogy
itt a véletlen semmilyen szerepet nem játszik; az amortizációs elemzés az
\emph{egyes műveletek átlagos költségére} garantál felső korlátot a
\emph{legrosszabb esetben}.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Összesítéses módszer}
Az \emph{összesítéses elemzésnél} minden $n$-re megmutatjuk, hogy egy $n$
műveletből álló sorozat a legrosszabb esetben összesen $T{\left(n\right)}$ ideig
tart. Tehát a \emph{legrosszabb esetben} a műveletenkénti átlagos költség vagy
\emph{amortizációs költség} $\frac{T{\left(n\right)}}{n}$.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Könyveléses módszer}
A \emph{könyvelési módszer} esetén különböző amortizált költséget számítunk az
egyes műveletekre, megengedve azt is, hogy az egyes műveletek esetén a
tényleges költségnél több, másoknál kevesebbet számlázzunk.

Az összeg, amit egy adott műveletre felszámítunk, a művelet \emph{amortizációs
költsége}. Ha felső korlátot akarunk adni (a legrosszabb esetre), akkor az
amortizációs összköltség a tényleges összköltség felső korlátja kell legyen
minden $n$-re. Ha az $i$-ik művelet tényleges költségét $c_{i}$-vel,
amortizációs költségét $\hat{c}_{i}$-vel jelöljük, akkor
\begin{equation}
  \sum_{i=1}^{n}\hat{c}_{i}\ge\sum_{i=1}^{n}c_{i}
\end{equation}
minden $n$ hosszú műveletsorozatra.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Potenciálmódszer}
Feltételezzük, hogy minden művelet ugyanazon $D$ adatszerkezeten hajt végre
műveletet. Az adatszerkezet kezdeti helyzete $D_{0}$, az $i$-edik művelet
végrehajtása után $D_{i}$.

Az előre kifizetett munkát nem az adatszerkezet egyes elemeihez rendeljük,
hanem mint potenciális energiát (potenciált), a jövőbeni műveletek kifizetésére
használhatjuk. Ezt a potenciált az adatszerkezet egészéhez rendeljük hozzá (és
nem annak egyes elemeihez).

A $\phi$ \emph{potenciálfüggvény} a $D_{i}$ adatszerkezethez egy
$\phi{\left(D_{i}\right)}$ valós számot rendel, ami a $D_{i}$ adatszerkezethez
rendelt \emph{potenciál}. Az $i$-edik művelet $\hat{c}_{i}$ amortizációs
költségét a $\phi$ potenciálfüggvényre vonatkozóan a következő egyenlettel
definiáljuk:
\begin{equation}
  \hat{c}_{i}=c_{i}+\phi{\left(D_{i}\right)}-\phi{\left(D_{i-1}\right)}.
\end{equation}
A teljes amortizációs költség $n$ műveletre:
\begin{equation}
  \sum_{i=1}^{n}\hat{c}_{i}=\phi{\left(D_{n}\right)}-\phi{\left(D_{0}\right)}+\sum_{i=1}^{n}c_{i}.
\end{equation}

Legyen $\phi{\left(D_{n}\right)}-\phi{\left(D_{0}\right)}\ge 0$, azaz
$\phi{\left(D_{n}\right)}\ge\phi{\left(D_{0}\right)}$, ebből következik, hogy
\begin{equation}
  \sum_{i=1}^{n}\hat{c}_{i}\ge\sum_{i=1}^{n}c_{i},
\end{equation}
tehát az amortizációs költség felső korlátja a tényleg költségnek!
